\newpage
\noindent\textbf{Aufgabe 10.3}\\
Der QBF Algorithmus ist auf folgende Formel anzuwenden:
\begin{align*}
\forall x \exists a,b,c \forall y,z:
\{ 
\{x,a,y,c\},
\{x,\neg y, \neg c,b\},
\{\neg b, \neg x, c\},
\{\neg c,\neg b, y\},
\{\neg x,b,z\} \}
\end{align*}
Folgende Tabelle entsteht dabei:
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline 
		Level & Variable & Quantifier & Value & Reason & Clause \\ 
		\hline 
		1 & x & $\forall(1)F$ & F & Decision &  \\ 
		\hline 
		2 & a & $\exists(2)$ & F & Decision &  \\ 
		\hline 
		& c & $\exists(2)$ & T & Reason & $\{x,a,y,c\}$ \\ 
		\hline 
		& b & $\exists(2)$ & T & $\{x,\neg y, \neg c,b \}$ &  \\ 
		\hline 
		& b & $\exists(2)$ & F & $\{\neg c,\neg b, y\}$ &  \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
\end{center}
Wir erhalten eine neue Klausel:
\begin{align*}
\{x,\neg y,\neg c,\textcolor{blue}{b} \} \ast \{\neg c, \textcolor{blue}{\neg b}, y \} &= \{x,\neg y, y, \textcolor{green}{\neg c} \} \ast \{x,a,y,\textcolor{green}{c} \}\\
&= \underline{\{x,a,\neg y, y\}} = \{x,a\}
\end{align*}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline 
		Level & Variable & Quantifier & Value & Reason & Clause \\ 
		\hline 
		1 & x & $\forall(1)F$ & F & Decision &  \\ 
		\hline 
		& a & $\exists(2)$ & T & Reason & $\{x,a,\neg y,y\}$ \\ 
		\hline 
		2 & b & $\exists(2)$ & F & Decision &  \\ 
		\hline 
		& c & $\exists(2)$ & F & Reason & $\{x,\neg y,\neg c,b\}$ \\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
\end{center}
Backtracking zu Level 1:
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline 
		Level & Variable & Quantifier & Value & Reason & Clause \\ 
		\hline 
		1 & x & $\forall(1)F$ & F & Decision &  \\ 
		\hline 
		& b & $\exists(2)$ & T & Reason & $\{\neg x,b,z\}$ \\ 
		\hline 
		& c & $\exists(2)$ & T & Reason & $\{\neg b, \neg x, c \}$ \\ 
		\hline 
		& c & $\exists(2)$ & F & Reason & $\{\neg c,\neg b, y\}$ \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
Betrachten wir nun die neue Klausel:
\begin{align*}
\{\neg b,\neg x, \textcolor{blue}{c} \} \ast \{\textcolor{blue}{\neg c},\neg b, y \} = \{\textcolor{red}{\neg b}, \neg x, \neg y \} \ast \{\neg x,\textcolor{red}{b}, z \} = \{\neg x,\neg y z \}
\end{align*}
Dies ist gleichbedeutend zum Falsum. 
Somit ist die Formel unerf√ºllbar.\texttt{ UNSAT}
\end{center}